\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hhline}
\usepackage{graphicx}
\selectlanguage{polish}

\input{../zasoby/title}
\title{Projekt systemu}
\author{Katarzyna Lasak\\Andrzej Kaczmarczyk}
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak


\section{Wstęp}
 Dokument opisuje projekt systemu dla opisanych wcześniej technologii. Poszczególne rozdziały odpowiadają pokazanym w koncepcji głównym częściom systemu. Pokazują one strukturę rozwiązania oraz szerzej opisują daną część i powiązane z nią aspekty. Opisane są najistotniejsze i najciekawsze, z punktu widzenia zrozumienia projektu, rozwiązania, co pozwala zachować odpowiednią skalę abstrakcji i czytelność.
 
 Tekstem \emph{wyszczególnionym} oznaczone są nazwy klas.
\section{Warstwa dostępu do danych}
 Rozdział opisuje nie tylko projekt samej warstwy dostępu do danych, ale dodatkowo pokazuje w jaki sposób dane są przechowywane z użyciem dokumentowej bazy danych.
 \subsection{Organizacja przechowywania danych}
  Podrozdział skupia się na tym jak przechowywane w systemie są reprezentowane bezpośrednio w bazie danych.
  \subsubsection{Specyfika baz zorientowanych dokumentowo}
   Informacje przechowywane są w postaci dokumentów, zamiast encji. Struktura dokumentu jest bardzo prostą strukturą klucz - wartość. Wartość może być kolekcją, co umożliwia przedstawienie dowolnie skomplikowanej struktury zagnieżdżonej. Dokumentowe bazy danych nie wykorzystują języka SQL oraz algebry relacji, a także nie posiadają ścisłego modelu.
   
   Zgodnie z koncepcją, wykorzystywana przez nas implemetacja silnika bazy danych to MongoDB.
   \subsubsection{Struktura danych}
    Zdecydowaliśmy się podzielić dane na trzy kolekcje - deskryptorów, analiz oraz dokumentów (rozumianych jako jednostki naszego systemu). Postanowiliśmy maksymalnie unikać wzajemnych relacji wobec czego, większość danych dokumentu (rozumianego jako jednostki dokumentowej bazy danych) nie posiada odwołań do innych dokumentów. Jedynym wyjątkiem są deskryptory, do których odwołują się zarówno analizy jak i dokumenty w części informacji, które odnoszą się do metadanych - każda metadana posiada wartość oraz swój deskryptor, który jest reprezentowany w bazie danych jako odwołanie do odpowiedniego dokumentu (rozumianego jako jednostka bazy danych) reprezentującego deskryptor.
 \subsection{Projekt warstwy}
  \begin{figure}[H]
   \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/dostep_proj}
   \caption{Projekt warstwy dostępu do danych}
  \end{figure}
  \emph{GeneralDAO} - udostępnia możliwość przechowywania stanu danych za pomocą prostych operacji takich jak: zapisz, znajdź(po metadanych), pobierz, pobierz wszystkie, sprawdź czy istnieje. Obiekty tego typu nie wykonują sprawdzenia danych zakładając ich poprawność. Zapewniają połączenie z bazą danych.
  
  Implementacje \emph{GeneralDAO} dostarczają usług dla konkretnych jednostek systemu - zgodnie z nazwą klasy.
\section{Model}
 Opis podzielony jest na dwie części odpowiadające danym oraz logice, ponieważ są to dwie główne, najobszerniejsze części systemu.
  \subsection{Dane}
   \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/model_dane_proj}
    \caption{Projekt ogólny danych modelu}
   \end{figure}
   Porównując diagramy modelu i projektu widać, iż przekształcenie modelu logicznego w implementancyjny w przypadku tej części systemu nie jest oczywiste. Doszło do dekompozycji pojęcia Metadana na część niezmienną, opisującą konkretną metadaną (\emph{Descriptor}) oraz na część zmienną, będącą jej wartością. Wielokrotna klasyfikacja metadanej została jakby ukryta, a przede wszystkim, przeniesiona do klasy \emph{Descriptor}.

   Dzięki zastosowaniu kontenera metadanych oraz interfejsu opisującego jednostki opisywalne udało się doprowadzić do możliwości posiadania drzewiastej struktury metadanych. Innymi słowy, udało się osiągnąć możliwość opisywania metadanej przez inne metadane.

   Dzięki zastosowaniu deskryptorów metadanych(jako osobnych składowych hermetyzujących niezmienny stan) możliwe jest względnie łatwe zarządzanie zbiorem możliwych do wykorzystania w systemie metadanych.

   Jednostki dziedzinowe tworzą strukturę hierarchiczną. Istniała potrzeba, aby można było tę strukturę przeglądać ,,z zewnątrz''. Wobec tego każdy interfejs reprezentujący taką jednostkę posiada także metodę umożliwiającą wizytowanie instancji zgodnie, z klasycznym wzorcem projektowym Visitor.
   
   \emph{Describable} - interfejs reprezentujący obiekt opisywany przez metadane. Jako że zbiór metadanych jest złożonym obiektem, usługi związane z jego zarządzaniem zostały przeniesione do osobnej jednostki (\emph{MetadataContainer}). Interfejs \emph{Describable} umożliwia właśnie pobranie obiektu reprezentującego zbiór metadanych opisujących.

   \emph{Document} - interfejs reprezentujący dokument. Oprócz usług udostępnianych przez przodka, umożliwia dodatkowo odczytanie binarnych danych dokumentu, jak i jego identyfikatora.

   \emph{Descriptor} - udostępnia usługi związane z własnościami niezmiennymi metadanej. Wśród własności tych są informacje o tym: jakim typem wyraża się metadana, czy jest ograniczona przez zbiór możliwości, gdzie jest wymagana oraz czy wymaga innych metadanych.

   \emph{LimitedDescriptor} - jest ograniczonym wariantem deskryptora. Udostępnia usługę pobrania dostępnych wartości metadanej.

   \emph{Metadatum} - reprezentuje wystąpienie metadanej opisywanej przez deskryptor. Umożliwia pobranie wartości metadanej oraz konkretnego obiektu \emph{Descriptor}, który udostępnia wszystkie właściwości związane z metadaną.

   \emph{MetadataContainer} - udostępnia usługi pozwalające na zarządzanie zbiorem metadanych opisujących daną jednostkę. Kluczem zbioru jest nazwa deskryptora. Umożliwia podstawowe operacje CRUDowe, a także kilka usług pomocniczych takich jak liczba metadanych opisujących, sprawdzenie zawierania metadanej, pobranie wszystkich metadanych.

   \emph{Analysis} - reprezentuje analizę SWOT w postaci struktury adresowanej przez parę obiektów typu RowAnalysisHeader i ColumnAnalysisHeader. Pozwala na dodawanie czterech rodzajów wierszy i kolumn (występujących w analizie SWOT), pobranie, dodanie, usunięcie kolumn oraz wierszy analizy, pobranie identyfikatora analizy, a także na pobranie konkretnej wartości w strukturze i jej ustawienie. Wartością struktury są obiekty typu \emph{SWOTField}

   \emph{AnalysisHeader} - reprezentuje nagłówek tabeli SWOT i jednocześnie klucz w strukturze, którą przechowuje Analysis

   \emph{RowAnalysisHeader/ColumnAnalysisHeader} - wskaźnikowe interfejsy służące do tego, by zachować kontrolę typów w celu pobierania wartości będącej w danej komórce analizy.
   \subsubsection{Metadane}
    Diagram przedstawia dokładną implementację części modelu dotyczącej metadanych
    \begin{figure}[H]
     \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/deskryptor_proj}
     \caption{Szczegółowy projekt danych metadanych}
    \end{figure} 
   \textbf{Wymagania} \\
     Dwie dodatkowe agregacje interfejsu \emph{Descriptor} reprezentują obostrzenia dotyczące danych wzajemnych zależności pomiędzy metadanymi i ich wartościami. Ogólnie, każdy z deskryptorów może mieć zdefiniowane dwie istotne zależności: wymagania oraz obligatoryjność.
     \begin{itemize}
      \item{obligatoryjność - mówi o tym, kiedy konkretna metadana jest wymagana w danej domenie}
      \item{wymagania - mówią o tym, kiedy konkretna wartość metadanej wymaga innej metadanej w danej domenie}
     \end{itemize}
     Powyższe własności można sterować względem Domeny (\emph{Domain}), której dotyczą. Domeny odpowiadają głównym częściom modelu - metadanym, analizom oraz dokumentom. Zastosowanie takiego mechanizmu najprościej pokazać na przykładzie. Metadana Kategoria opisuje, do jakiej kategorii należy dana (inna) metadana (może to być: Miernik, Priorytet, Ogólna, Inna). Taka metadana jest wymagana (obligatoryjność) podczas definiowania innej metadanej (deskryptora). Natomiast jeśli przyjmie wartość ,,Miernik'', w domenie ,,metadana'' wymaga ona szeregu innych metadanych takich jak Priorytet, Data, Opis itp. Mechanizm, choć nie należy do najprostszych, został wybrany z kilku praktycznych powodów:
     \begin{itemize}
      \item{korzystając z bazy no-sql nie można polegać na warunkach spójności definiowanych bezpośrednio w bazie danych - należało wprowadzić własne}
      \item{rozdzielenie wymagań na ,,dwie strony'' (co jest wymagane przez metadaną i gdzie jest ona wymagana) pozwala w szybszy, praktyczniejszy sposób na przygotowanie graficznego interfejsu; gdyby zależność była jednostronna, wystąpiłby problem częstego przeszukiwania wszystkich metadanych w celu ustalenia wymagań}
      \item{model wymusza takie podejście do sprawy, ponieważ nakłada naturalne ograniczenia na pewne relacje pomiędzy metadanymi; dodatkowo relacje te mogą się zmieniać w zależności od domeny. Przykładowo dla dokumentu zawsze interesującym będzie źródło, nazwa, czas wprowadzenia, a dla analizy nazwa oraz wykonujący}
     \end{itemize}
     Niestety, na chwilę obecną model nie zawiera ograniczeń negatywnych, które też byłyby przydatne. \\
     
   \textbf{Rodzaje metadanych} \\
    Diagram pokazuje również w jaki sposób uzyskano różne rodzaje metadanych (fragment modelu logicznego związanego z dwukrotną klasyfikacją). Prosty deskryptor (definiujący prostą metadaną) pozwala na przypisanie dowolnej wartości metadanej (zgodnej z typem przechowywanej wartości). Oprócz takiego deskryptora występują też dwa specjalne rodzaje:
    \begin{itemize}
      \item{znacznikowy - informuje, że wartość metadanej nie jest istotna - znacząca jest sama jej obecność. Ma on zastosowanie w przypadku priorytetów, które są metadanymi, ale nieistotna jest wartość jaką przyjmują (nie ma nawet logicznego uzasadnienia takiej wartości)}
      \item{ograniczony - wskazuje, że zbiór możliwych wartości danej metadanej jest ograniczony. Taki deskryptor ma zastosowane w przypadku określania do jakiego priorytetu przyporządkowany jest dany miernik - nie może to być priorytet, który nie został jeszcze zdefiniowany w systemie}
     \end{itemize}
  \subsubsection{Analizy}
   Diagram przedstawia dokładną implementację części modelu dotyczącej analiz.
   \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/analiza_proj}
    \caption{Szczegółowy projekt danych analiz}
   \end{figure}
    Wyzwaniem w trakcie implementacji struktury przechowującej analizy okazała się kolejność przechowywania wpisów. Istotnym było (dla względów prezentacji), aby była możliwość pobrania wszystkich nagłówków wierszy oraz kolumn zgodnie z kolejnością dodawania bądź rodzajem nagłówka (w rzędach siły przed słabościami, w kolumnach szanse przed zagrożeniami). Zdecydowano się, ze względu na niezmienny charakter tej części modelu (analiza SWOT to technika ustandaryzowana) oraz na wygodę korzystania, na zastosowanie prostego, być może troszkę nadmiarowego, mechanizmu dziedziczenia (a przez to i polimorfizmu). Takie rozwiązanie okazało się być wygodniejsze od próby zastosowania typu enum. Klasy będące najniżej w hierarchii klas związanej z \emph{AnalysisHeader} odpowiedzialne są za ustalenie swojego miejsca poprzez wskazanie, czy powinny być wyświetlane jako pierwsze. Dzięki podejściu polimorficznemu udało się przygotować odpowiedni obiekt definiujący sposób szeregowania obiektów w kolumnach oraz wierszach (korzystając z informacji implementowanej przez liście hierarchii \emph{AnalysisHeader}). Ponadto, dzięki zastosowaniu dziedziczenia, udało się zachować kontrolę typów, a więc i wygodę korzystania z klasy.
    
    \emph{SWOTField} - hermetyzuje dane przechowywane w komórce tabeli SWOT przez co zachowano łatwość rozszerzania rozwiązania.
  
  \subsection{Logika}
   Diagram pomija dokładną strukturę części odpowiadającej za weryfikację ze względu na czytelność. Odpowiedni diagram znajduje się w dalszej części dokumentu.
   \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/logika_proj}
    \caption{Projekt ogólny logiki modelu}
   \end{figure}
   Odbieraniem zleceń od strony interfejsu użytkownika zajmuje się \emph{BackendProvider}, który jest także odpowiedzialny za wykonanie odpowiedniego zlecenia. Do tego celu wykorzystuje obiekty zarządzające poszczególnymi jednostkami systemu - \emph{DocumentsManager}, \emph{DescriptorManager}, \emph{AnalysesManager}.
   
   Zastosowanie osobnej warstwy komunikacji wymusiło także inny sposób komunikacji zwrotnej niż klasyczny model zwracania z funkcji. Zastosowaliśmy podejście zgodne ze wzorcem projektowym Observer. Klient modelu (publikujący na szynę) przekazuje implementację \emph{OperationListener}. Strona modelu zwraca stan operacji poprzez wywoływanie odpowiednich metod listenera. Staraliśmy się maksymalnie uprościć obsługę modelu od strony interfejsu użytkownika. Wobec tego \emph{OperationListener} posiada metody wskazujące na stan wykonywanej operacji (przed operacją, po weryfikacji, po operacji, błąd bazy danych).

   Dla komfortu użytkowania i przeglądu drzewiastej struktury zastosowaliśmy wzorzec Visitor. Pozwala on na wygodnie operowanie elementami drzewa ,,z zewnątrz'' oraz proste dodawanie oraz modyfikację zachowania. Typem obiektu wizytującego jest \emph{Verifier}, którego zadaniem jest weryfikacja zapisywanych danych pod kątem poprawności (czy wszystkie wymagane metadane są obecne, czy inne obostrzenia logiki są zachowane).

   W celu uniknięcia powtarzania kodu zastosowaliśmy też pewną wariację na temat wzorców Template Method i Strategy. Klasa \emph{OperationFlowTemplate} jest szablonem, który wykonuje w odpowiedniej kolejności wszystkie potrzebne operacje oraz wywołuje odpowiednio metody obiektu klasy \emph{OperationListener}. Implementacja operacji, na których operuje szablon jest przekazywana przez implementację klasy \emph{OperationFlowTemplate.Operation}. Z powodu zastosowania takiego rozwiązania prawa część diagramu wygląda na bardzo skomplikowaną, choć w praktyce działanie wydaje się być intuicyjne.
   \subsubsection{Weryfikacja}
    \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/weryfikacja_proj}
    \caption{Projekt weryfikacji danych modelu}
   \end{figure}
   Dla osiągnięcia separacji odpowiedzialności zdecydowaliśmy się na zastosowanie wzorca Strategy. Ten zabieg pozwolił na przeniesienie logiki związanej z weryfikacją konkretnych części modelu do osobnych klas, implementacji \emph{VerifierPart}. Ostatecznie \emph{CompositeVerfier} jedynie deleguje odpowiedzialność do składowych części specjalizujących się w weryfikacji danego elementu. Dzięki temu kod jest czytelny i jasny.
   
\section{Komunikacja}
  Dzięki zastosowaniu biblioteki Guava część komunikacji jest bardzo prosta i składa się tylko z jednej klasy.
  \begin{figure}[H]
   \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/komunikacja_proj}
   \caption{Projekt weryfikacji danych modelu}
  \end{figure}
   W celu uniknięcia nadmiernego sprzężenia części interfejsu z częścią logiki, zastosowano szynę danych -  \emph{LogicBus}. Nie jest ona świadoma komunikatów, które są przez nią przesyłane, wobec tego jest bardzo ogólnym rozwiązaniem pozwalającym na definiowanie protokołu przesyłania komunikatów przez inne elementy systemu. Szyna przekazuje komunikaty opierając się o typ obiektu, który jest na nią wysyłany. Przyporządkowanie metody do danego typu odbywa się deklaratywnie, poprzez adnotacje.

\section{Interfejs użytkownika}
 Interfejs jest częścią bardzo ubogą w ciekawe bądź trudne do zrozumienia rozwiązania. Opiera się na klasycznym modelu MVC więc jego dokładna dokumentacja nie wydaje się być konieczna.
 
 Należy jednak wspomnieć o tym, że aby zminimalizować sprzężenie interfejs użytkownika operuje na swoim własnym modelu, na który tłumaczy przychodzące z wnętrza systemu lub z którego tłumaczy wychodzące do wnętrza systemu dane. Model interfejsu użytkownika jest uproszczoną wersją modelu ogólnego (nie zawsze potrzebne są jednocześnie wszystkie dane z modelu systemu). Rozwiązanie takie umożliwiło też wygodną, względnie niezależną, równoległą pracę nad wnętrzem systemu i interfejsem użytkownika.
 
\section{Dodatkowe testy}
 \subsection{Jednostkowe}
  W trakcie powstawania aplikacji, w ramach dbałości o jakość powstającego kodu tworzone są oraz przeprowadzane testy jednostkowe. Ze względu na to, iż projekt prawdopodobnie nie będzie rozwijany po utworzeniu wersji ostatecznej, duża część kodu nie zostanie przetestowana jednostkowo, gdyż powodowałoby to niepotrzebny narzut pracy. Testowane są tylko te miejsca, które są newralgiczne pod względem refaktoryzacji (często zmienne) i których działania nie można łatwo przewidzieć.
 \subsection{Integracyjne}
  Testy te przeprowadzane są głównie w obszarze warstwy komunikacji oraz dostępu do danych. Opierają się na rzeczywistym zestawienie łączności (w przypadku wartswy komunikacji) pomiędzy wartswami i na połączeniu aplikacji z działającą bazą danych (w przypadku wartswy dostępu do danych). W tak przygotowanym środowisku testowym przesyłanych jest kilka komunikatów, bądź, w przypadku warstwy dostępu do danych, wykonywane są operacje na pewnych obiektach modelu.
  
  Przeprowadzany jest też test z wszystkimi warstwami (za wyjątkiem interfejsu użytkownika), w którym jedynym źródłem operacji na danych są komunikaty przychodzące od strony symulowanego interfejsu.
 \subsection{Wydajnościowe}
  Wymaganie wydajnościowe nie jest ważnym wymaganiem stawianym powstającej aplikacji. Niemniej jednak, postanowiono przeprowadzić podstawowe testy wydajnościowe, które pozwolą uzyskać pewne, względnie rzeczywiste, wyniki ilościowe dotyczące takich parametrów jak potrzebna przepustowość czy średnia responsywność w zależności od obciążenia i charakteru wykonywanych prac. Testy przeprowadzone zostaną w kilku scenariuszach.
  
  Środowiskiem testowym jest domowy komputer osobisty posiadający cztery rdzenie (8 wątków) oraz 4GB pamięci RAM. Symulowani użytkownicy łączą się z systemem lokalnie (poprzez localhost), a więc nie badamy w żaden sposób wpływu parametrów sieciowych. Ze względu na takie, niezbyt realne warunki, testy mają raczej charakter prototypowy, pozwalający nadać interpretację liczbową obserwowanym w trakcie praktycznego działania zachowaniom. W przyszłości zebrane wyniki mogłyby posłużyć do zbudowania ostatecznych testów wydajnościowych i ustalenia odpowiednich warunków weryfikacji.
  
  W uzasadnieniach testów podana jest szacowana liczba użytkowników, większa niż użytkowników symulowanych. Wynika to z faktu, że aplikacja do wykonywania testów wydajnościowych, którą się posługujemy, posiada limit symulowanych użytkowników do 10. Jednak w praktyce serwer byłby prawdopodobnie dedykowaną maszyną, bez zbędnych obciążeń generowanych przez inne, uruchomione w tle programy. Wydaje się więc, że obciążenie testowanego ,,serwera'' nieco rekompesuje brak możliwości symulowania większej ilości użytkowników.
  
  \subsubsection{Test I - standardowa praca}
   Test symuluje standardową pracę użytkowników działających w systemie podczas przeglądania dokumentów czy wykonywania analiz SWOT. Taka praca charakteryzuje się względnie częstym pobieraniem dokumentów z bazy danych. W rzeczywistym przypadku pobierane nie byłyby wszystkie dokumenty (ze względu na nieprzydatność takiej operacji w praktyce), a jedynie część z nich po odfiltrowaniu. Dlatego, w całej bazie znajduje się tylko 18 dokumentów. Isnieje 18 jednostek Policji, które mogą korzystać z serwisu. Założono, że średnio, jednocześnie, z systemu korzystać będzie około sześciu, siedmiu osób, a w momentach szczytowych około kilkanaście. \\
   \textbf{Scenariusz}\\
    Czterominutowy okres testu podzielony jest na 3 części, z których pierwsza i ostatnia trwają minutę. W trakcie pierwszej i ostatniej części serwis obsługuje pięciu użytkowników, a w trakcie środkowej dwa razy większą ich liczbę. Aktywność użytkowników jest bardzo prosta, logują się, pobierają wszystkie dokumenty z bazy danych oraz po chwili wylogowują. \\
	\textbf{Warunki} \\
	 W bazie znajduje się 18 dokumentów o łącznej liczbie załączników wynoszącej około 25MB, z których żaden nie przekracza wielkości 4MB. Użytkownicy wykonują swoje czynności okresowo tak, że w trakcie minuty każdy z nich wykonuje dwukrotnie pobranie z bazy danych - dokładne odstępy czasu nie są ustalone.
	 
	 \subsubsection{Test II - duża ilość drobnych zapytań}
  Ze względu na specyfikę frameworku Vaadin, który dokonuje walidacji wejścia zawsze, kiedy komponent utraci skupienie (\emph{focus}), do serwera, w momencie wprowadzania danych, może być wysyłanych bardzo dużo drobnych zapytań, na które musi on odpowiednio szybko odpowiedzieć. Test symuluje także (bez komunikacji z bazą danych) proces wprowadzania nowej metadanej. \\
   \textbf{Scenariusz}
    W trakcie czterominutowego okresu testu dziesięciu użytkowników nawiguje po systemie wypełniając niektóre pola, czasem błędnymi wartościami, zmieniając często skupienie. Tym samym symulują wypełnianie pól. Każdy użytkownik wykonuje także około dziesięciu prób dodania nowej metadanej kończących się jednak anulowaniem operacji. W trakcie dodawania dodaje kilka metadanych opisujących, po czym usuwa możliwe i dwukrotnie próbuje usunąć każdą z niemożliwych. \\
	\textbf{Warunki}
	 Dokładne warunki nie są istotne, bowiem test nie prowadzi do trwałych operacji na danych zawartych w systemie w celu maksymalnego wyizolowania zapytań. Potrzebna jest jedynie możliwość dodawania metadanej oraz jakieś metadane, które wymagają innych tak, by można było uzyskać metadane niemożliwe do usunięcia
	 

\end{document}